
\begin{paralelo}

\capitulo
{El Despertar}
%
{An Dúiseacht}

\bi
{Estuve durmiendo hasta el mediodía, y el cansancio del camino desapareció,
como pensaba. No había dormido bajo el techo de una casa desde hacía un mes; y
al principio sentía miedo y cierta renuencia, los brazos desnudos se extendían
entre las frías sábanas blancas—la misma renuencia que tiene alguien que se
hace a la mar por primera vez al comenzar el verano. Casi me dejo la ropa
puesta, ¡tan asustado que estaba! ¡Qué extrañas y frías se veían esas sábanas
blancas! Entonces empecé a tiritar sobre el suelo hasta que di el salto...}
%
{Codladh dhéanamh go meadhon lae, agus an tuirse bóthair bhí orm chaitheamh
dhíom, sin é cheapas a dhéanamh. Níor chodail mé faoi dhíon tighe le mí roimhe
sin; agus bhí cineál leisge agus eagla orm i dtosach, na géaga loma shíneadh
idir na braithlínibh fuara bána—an leisge cheadna is bhíos ar dhuine ar dhul
isteach sa bhfairrge dhó de’n chéad uair ar theacht an tsamhraidh. Is beag nár
choinnigh mé orm mo chuid éadaigh, bhí mé chomh sgáthmhar sin! Nach ar na
braithlínibh bána sin bhí an fheachaint fhuar choimhthigheach! Tháinic
creathadh orm annsin ar an urlár sul ar thug mé an léim....}

\bi
{Pero una vez estuve dentro me volvió el coraje. Extendí los brazos. Los
contraje de nuevo. Me enrollé como una anguila. Giré a la derecha. Giré a la
izquierda. Tan pronto estuve en en lado izquierdo, me tendí sobre la espalda de
modo tal que no perdiera ni una pizca de disfrute de la suntuosidad de la cama.
Inspiré profundamente con satisfacción, de la misma manera que lo hace alguien
que ha terminado un banquete regio. Entonces miré arriba hacia el techo, y a
las blancas paredes, y más allá, a las dos ventanas que estaban sólida y
firmemente cerradas; y me pregunté si alguna vez encontraría un lugar para
dormir tan precioso como aquél en el que estuve...}
%
{Acht nuair bhí mé istigh tháinic mo mhisneach ar ais chugam. Shín mé na géaga.
Chrap mé suas arís iad. Rinne mé lúb dhíom féin ar nós eascon. Thionntuigh mé
ar mo thaobh dheas. Thionntuigh mé ar mo taobh chlé. Ní túisge ar mo thaobh
chlé mé, ná chaith mé mé féin ar chnámh mo dhroma ionnós nach gcaillfinn aon
chuid bheag amháin d’aoibhneas agus de shogh na leapthan. Tharraing mé anál
fada sásta ar nós duine bhéadh thar éis fleadh ríoghdha chaitheamh. Annsin
d’fhéach mé suas uaim ar an síléar, agus thart ar na ballaibh bána, agus anonn
uaim ar an dá fhuinneóig bhí druidthe go daingean docht; agus shíleas nach
bhfuaireas áit chodalta ariamh bhí chomh h-áluinn leis an áit a raibh mé....}

\bi
{¿Quién que haya dormido en un claro del frondoso bosque, o en la ribera de un
lago, o junto a la orilla de un arroyo cantarín, sin importar el amparo que
ofrecen esos lugares, podría obtener disfrute bajo el techo de una cabaña cerca
del camino? Está bastante bien que los poetas hablen de los oscuros y lúgubres
bosques, de las neblinosas cañadas, de los refulgentes ríos, del estrellado
cielo azul oscuro, del dorado sol, o de despertar por la mañana con el canto de
un mirlo en tus oídos; pero me juré y prometí que en lo que me quedara de vida
lo evitaría, y que sólo dormiría en adelante entre dos sábanas y en una
habitación pequeña, sin dejar entrar un soplo de aire, rodeado de paredes
blancas y con un blanco techo sobre mí.}
%
{Cé chodlóchadh i lúb na coille craobhaighe, nó ar thráigh\-locha, nó ar bhruach
sruthalaim clamhsánaig. cuma cé’n fasgadh bhéadh aige ’n-a leithéidibh d’áit,
agus an sogh seo le fágháil aige faoi \pagina{31} dhíon an bhotháin sléidhe dob’
fhogus dó? Tá sé maith go leór ag na filíbh bheith ag trácht ar na coilltibh
dubha duaibhseacha, ar ghleanntaibh cheóigh, ar aibhneachaibh glégeala, ar
spéarthaibh dubhghorma réaltógacha, ar an ngréin órdha, nó ar an londubh ag
cantaireacht ’do chluais ar dhúiseacht dhuit ar maidin; acht thug mé féin mionn
agus móid go dtréigfinn an chuid sin de mo shaoghal feasta, agus nach
ndéanfainn codladh arís choidhche acht idir dhá bhráithlín i seómra bheag gan
puth aéir ag éalughadh isteach orm, acht ballaí bána ’mo timcheall agus síléar
bán ós mo chionn.}

\bi
{¡Qué cansancio, y qué descanso! ¡Tenía una oportunidad para descansar, y para
aliviar la fatiga! ¿Qué disfrute hay mayor en el mundo si lo comparas con eso?
No me mientes la bendición del cielo: cada hombre tiene un cielo propio en su
corazón, y quién sabe si el que está en el tuyo coincide con el mío, o el mío
con el tuyo. Además, ese al que no le complace una buena cama plumosa, ese al
que no le gusta una almohada y un cojín y dos sábanas blancas, ese es una
persona traicionera y embustera. No confíes en él. No te asocies o hermanes con
él. No tengas amistad ni tratos con él. No es hombre de palabra...}
%
{An tuirse sin, agus an sgíth! Agus caoi agam an sgíth a leigint, agus an
tuirse chur dhíom! Bhfuil sogh de shoghaibh éagsamhla an tsaoghail le cur i
gcomórtas leis? Ná bí ag trácht ar aoibhneas na bhflaitheas liom-sa: bíonn a
fhlaitheas féin i gcroidhe gach duine, agus cá bhfios go réidhteóchadh do
cheann-sa liom-sa, ná mo cheann-sa leat-sa. Acht an t-é nach dtaithnigheann
leabaidh bhreagh clúmhaighe leis, an t-é nach dtaithnigheann piolúr agus adhart
agus dhá bhráithlín bhána leis, is duine fealltach cealgach an duine sin. Ná
bíodh aon mhuinghín agat as. Ná déan cumann ná bráithreachas leis. Ná déan
cáirdeas ná caidreamh leis. Ní duine dá fhocal é....}

\bi
{El hombre que prefiera un oscuro cielo estrellado sobre su testa a un buen
techo, el hombre que prefiera yacer en la tierra entre fragantes y floridos
arbustos a meterse entre dos sábanas, ése es alguien de quien deberías
cuidarte. Podría ser un poeta, o algo parecido, evítalo. Te dejará en la
estacada.}
%
{An fear go mb’fheárr leis spéara dubhghorma réaltógacha ós a chionn ná síléar
deas, an fear go mb’fheárr leis luighe ar an talamh faoi sgeich bhlathmhair
chumhartha ná dhul isteach idir dhá bhráithlín, bi ar t’aire ar an duine sin.
B’fhéidir \pagina{32} gur file é, acht mar sin féin, seachain é. Tréigfidh sé i
mbearnain an bhaoghail thú.}

\bi
{Eso mismo pensé, en cierto modo, estando tumbado en la pequeña habitación
blanca entre las suaves sábanas tras haber pasado un mes sin estirar el
espinazo sobre una cama o un sillón.}
%
{Cheapas féin é sin, ar chaoi ar bith, agus mé ’mo luighe sa seómra bheag bhán
idir na bráithlínibh míne thar éis mí chaitheamh gan cnámh mo dhroma shíneadh
ar leabaidh ná ar tholg.}

\bi
{Encendí mi pipa y exhalé un buena cantidad de humo negro hacia lo alto; y la
forma de esa voluta era más bonita que de la de cualquier nube del cielo que
jamás haya visto elevándose hacia el sol...}
%
{Dhearg mé an phíopa agus chuir mé gail bhreagh ghorm éadtrom i n-áirde uaim;
agus dob’ áilne an crot tháinic ar an deatach sin ná aon chrot dá bhfaca me ar
néaltaibh neimhe le eirghe gréime ariamh. . . .}

\bi
{Pasé un buen rato mirando las nubes del tabaco que flotaban despreocupadamente
sobre mi cabeza y me sentí feliz con este mundo maravilloso.}
%
{Chaith mé sgathamh deas ag féachaint ar néaltaibh an tobac bhí ag snámh go
h-aérach ós mo chionn agus mé sásta leis an saoghal aoibhinn seo.}

\bi
{¡Qué calidez llegaba a mis órganos vitales! Que no me mienten nunca la calidez
que viene del sol cuando yaces en placidez sobre el musgo al comenzar el día;
que no me mienten la calidez que da una buena fogata en una noche escarchada
cuando la tierra se encuentra bajo el yugo del hielo; que no me mienten tampoco
la calidez que emana la piel de quien más quieres en el mundo tras haber estado
ambos en las fauces de la soledad; que no se me hable sobre eso, pues no hay
calidez más digna de mención ni comparable a la calidez que llega a los huesos
y a los brazos de alguien metido entre dos sábanas tras haber estado largo
tiempo al aire libre. No se conoce la calidez hasta entonces. No se conoce la
comodidad hasta entonces. No hay solaz para el cuerpo hasta entonces...}
%
{An goradh tháinic ’mo bhallaibh beatha! Ná tráchtar liom-sa feasta ar an
ngoradh tig ó’n ngréin agus tú ’do luighe ar do shuaimhneas ar phlásóig
chaonaigh i dtosach an lae; ná tráchtar liom ar an ngoradh thig ó theinidh
mhaith mhóir oidhche sheaca agus an domhan faoi chuing oidhre; ná tráchtar liom
acht oiread, ar an ngoradh thig ó chneas an té dob’ annsa leat sa saoghal agus
an bheirt agaibh le chéile i mbéal an uaignis; ná labhartar liom ’n-a dtaobh,
mar ní’l aon ghoradh díobh gur fiú cainnt air i gcomórtas leis an ngoradh thig
i gcnámhaibh agus i ngéagaibh duine istigh idir dhá bhráithlín thar éis achar
fada chaitheamh faoi spéarthaibh neimhe. Níl goradh ann go dtí é. Níl sogh ann
go dtí é. Níl sástacht colna ann go dtí é. . . .}

\bi
{¿Has visto alguna vez a un pequeño tumbado sobre una piel junto al fuego? ¿Te
diste cuenta de cuán plácido y feliz estaba? Estira sus suaves y sonrosados
bracitos. Los vuelve a plegar. Hay un destello de gozo en sus ojos
entrecerrados. La comodidad le hace soltar un “gu-guuu”. Se acurruca
satisfecho. Pues conmigo era la misma historia, recuperándome del cansancio y
de las penurias del camino entre las blancas y limpias sábanas. Si no me hice
una pelota como hacen los niños, no fue porque no quisiera, sino por culpa de
los huesos...}
%
{An bhfaca tú naoidhneán ráite ’n-a luighe n-a pheilt ós comhair teineadh
ariamh? Ar thug tú faoi deara chomh sásta suaimhneach is bhíos sé? \pagina{33}
Síneann sé na géaga beaga boga fionnruadha uaidh. Crapann sé suas arís iad.
Tig drithle an aoibhnis n-a shúil leath-dhúnta. Cuireann sé “glú-ú-ú-ó-o” uaidh
le teann compóirte. Déanann sé lúb dhe féin le sástacht. Is amhlaidh bhí an
sgéal agam-sa agus mé ag cur tuirse agus anró an bhóthair dhíom idir na
bráithlíníbh glana bána. Mara ndeárna mé liathróid díom féin ar nós an
naoidhneáin, ní ar an toil bhí an locht acht ar an gcnámh....}

\bi
{Las ideas empezaron a oprimirme. Ideas peculiares y peregrinas algunas de
ellas; pero tan pronto como una de ellas arraigó y anidó en mi mente, alejó al
resto, y se impuso ante ellas—una idea peregrina y confusa que alborotaba
eternamente por todo el universo, intentando encontrar un lugar donde anidar,
expandirse y crecer, tomando por todas ellas la decisión de hacerse con este
extraño vagabundo que dormía entre las inusuales sábanas.}
%
{Thosuigh na smaointe ag brughadh isteach orm. Smaointe aisteacha fánacha bhí i
gcuid díobh; acht ní túisge bheadh ceann diobh ag préamhú nó ag neadú ’mo
inntinn ná dhíbhreóchadh ceann eile, agus os cionn a chéile, agus i
n-aoinfheacht le chéile—smaointe fánacha seachránacha bhí ar fuaidreamh ar fud
na cruinne leis an tsíoraidheacht, ag iarraidh áit le neadú agus le borradh
agus le méadú, agus é ag cinnt orra go bhfuair siad an duine deórata dearóil
seo ’n-a luighe idir na bráithlínibh neamhghnáthacha.}

\bi
{¡Cómo las enfrenté y combatí! ¡Con qué bravura luché! Creí haber capturado una
de ellas con sangre, sudor y lágrimas; pero se zafó. No había atrapado nada,
como tampoco podría atrapar un rayo de sol...}
%
{Nach mé rinne troid agus comhrac leó! Nach mé rinne coraidheacht agus
coimhlint leó! Shíl mé breith ar cheann díobh agus an fhuil agus an bhrígh agus
an súgh fháisgeadh as; acht d’éaluigh sé uaim. Ní raibh aon bhreith agam air,
acht an oiread is bheadh agam ar mhaide gréine....}

\bi
{Pero tan pronto como se fue una, vino otra en su lugar que era peor. Pensé en
no prestarles atención, ya fueran malas, buenas o indiferentes: entonces se
volvieron completamente audaces y determinadas. Eran como un ejército de
demonios bromistas acosándome y atormentándome.}
%
{Acht ní túisge d’éaluigheadh ceann ná thigeadh ceann eile, bhí i bhfad níos
measa, ’n-a ionad. Shíl mé gan áird thabhairt orra olc maith ná donaidhe:
annsin d’éirigh siad dásach dána ar fad. Ba gheall le scata deamhan magamhail
iad dom’ chiapadh agus dom chrádh....}

\bi
{Rompió el alba. Dormir no me había servido de nada. Apenas me separara
definitivamente de las suaves sábanas, las blancas paredes, la cálida casa,
las cómodas y plumosas camas, volvería a hacer vida al aire libre—pero se me
cerraron los párpados, sólo una pequeña cabezadita...}
%
{\pagina{34} Bhí an lá ag gealadh. Ní raibh aon ghar agam codladh a dhéanamh.
Is beag nár sgar mé go deó le bráithlínibh míne, le ballaibh bána, le tighthibh
teólaidhe, le leabachaibh compóirteamhla, clúmhaighe agus imtheacht le
comhnuidhe dhéanamh faoi ’n spéir arís—acht, thuit néal orm, aon néal beag
bídeach fánach amháin....}

\asepbicol

\bi
{Me desperté de repente.}
%
{Dúisigheadh mé de gheit.}

\bi
{Me di la vuelta. Afiné el oído. Me pareció que algo había golpeado contra la
ventana.}
%
{Thionntuigh mé ar mo thaobh. Chuir mé leath-chluais orm féin. B’fhacas dom gur
buaileadh rud éigin i n-aghaidh na fuinneóige.}

\bi
{“Un buen chaparrón,” me dije a mí mismo. “No me importa si diluvia. Hoy no me
levantaré de ningún modo,” y tiré de la ropa de cama para envolverme.}
%
{“An bháisteach mhór,” arsa mise liom féin. “Cuma liom má dhéanann sé clagairt.
Ní éireóchaidh mé indiu ar chor ar bith,” agus tharraing mé na héadaigh
leapthan ’mo thimcheall.}

\bi
{Comencé a prepararme entonces temiendo que volviera a visitarme el viejo
enemigo de los malos sueños. No vino. Di otra cabezada...}
%
{Thosaigh mé ag cóireamh annsin ar eagla go dtiocfadh sean-námha an
mhí-chodalta orm arís. Níor tháinic. Thuit néal eile orm....}

\bi
{¡Otra vez el ruido de la ventana! ¿Qué era eso? Me levanté muy atontado.
Estaba muy atontado y con los ojos cerrados. Pero agucé el oído, en contra de
mi voluntad.}
%
{An torann ag an bhfuinneóig arís! Céard bhí ann? Bhí mé ró-leisgeamhail
éirghe. Bhí mé ró-leisgeahmail súil féin osgailt. Acht chuir mé cluas orm féin
i n-aimhdheóin mo thola.}

\bi
{Nadie tiene juicio en el momento en que se pasa de estar dormido a despierto;
no sé cuánto pasó hasta que volvió el ruido. Pero volvió. Abrí un ojo. Abrí el
otro ojo...}
%
{Ní’l aon bhreitheamhnas ag duine ar ghluaiseacht aimsire idir codladh agus
dúiseacht dó; ní raibh fhios agam cé’n t-achar d’imthigh go dtáinic an torann
arís. Acht tháinic sé. D’osgail mé súil. D’osgail mé an tsúil eile....}

\bi
{Había alguien afuera arrojando arena contra la ventana, intentando
despertarme. No la bendije precisamente, eso puedo decirte...}
%
{Bhí duine éigin amuigh ag caitheamh gainimh leis an bhfuinneóig, ag iarraidh
mé dhúiseacht. Ní hí mo bheannacht fuair an duine sin, deirim-se leat....}

\bi
{Oí una voz afuera, una voz de mujer. Reconocí su voz, y en cuanto lo hice, me
desperté del todo. No te habría dado tiempo a decir esta boca es mía que ya
estaba en planta; y juro que de esa buena cama no sería capaz de levantarme
ningún otro ruido de la creación.}
%
{\pagina{35} Chualas an glór amuigh, glór mná. D’aithnigheas a glór, agus nuair
d’aithnigh, dhúisigheas i gceart. Ní bheadh ”Dia le m’anam“ ráidhte agat go
raibh mé ar an urlár; acht bheirim mo mhionn agus mo mhóid nach n-éireóchainn
as an leabaidh bhreagh sin ar aon ghlór eile dá bhfuil ar an saoghal.}

\bi
{Pero a ella—¿quién sería capaz de fallarle?}
%
{Acht ise—cé clisfeadh uirri?}

\end{paralelo}